---
title: >-
    بخش ۴ - پادشاهی بلاش پیروز چهار سال بود
---
# بخش ۴ - پادشاهی بلاش پیروز چهار سال بود

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بنشست با سوگ ماهی بلاش</p></div>
<div class="m2"><p>سرش پر ز گرد و رخش پرخراش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سپاه آمد و موبد موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>هر آنکس که بود از رد و بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>فراوان بگفتند با او ز پند</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها که بودی ورا سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بران تخت شاهیش بنشاندند</p></div>
<div class="m2"><p>بسی زر و گوهر برافشاندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو بنشست بر گاه گفت ای ردان</p></div>
<div class="m2"><p>بجویید رای و دل بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>شما را بزرگیست نزدیک من</p></div>
<div class="m2"><p>چو روشن شود رای تاریک من</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به گیتی هر آنکس که نیکی کند</p></div>
<div class="m2"><p>بکوشد که تا رای ما نشکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هر آنکس کجا باشد او بدسگال</p></div>
<div class="m2"><p>که خواهد همی کار خود را همال</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نخستین به پندش توانگر کنم</p></div>
<div class="m2"><p>چو نپذیرد از خونش افسر کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>هرآنگه که زین لشکر دین‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>بنالد بر ما یکی زیردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دل مرد بیدادگر بشکنم</p></div>
<div class="m2"><p>همه بیخ و شاخش ز بن برکنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>مباشید گستاخ با پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>بویژه کسی کو بود پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که او گاه زهرست و گه پای‌زهر</p></div>
<div class="m2"><p>مجویید از زهر تریاک بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز گیتی تو خوشنودی شاه‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>مشو پیش تختش مگر تازه‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چو خشم آورد شاه پوزش گزین</p></div>
<div class="m2"><p>همی خوان به بیداد و دادآفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>هرآنگه که گویی که دانا شدم</p></div>
<div class="m2"><p>به هر دانشی بر توانا شدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چنان دان که نادان‌تری آن زمان</p></div>
<div class="m2"><p>مشو بر تن خویش بر بدگمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>وگر کار بندید پند مرا</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفتن سودمند مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ز شاهان داننده یابید گنج</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را ز دانش ندیدم به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>برو مهتران آفرین خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>ز دانایی او فرو ماندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>برفتند خشنود ز ایوان اوی</p></div>
<div class="m2"><p>به یزدان سپرده تن و جان اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بدآنگه که پیروز شد سوی جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>یکی پهلوان جست با رای و سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که باشد نگهبان تخت و کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>بلاش جوان را بود نیکخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بدان کار شایسته بد سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نامور بود پاکیزه‌رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>جهاندیده از شهر شیراز بود</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبددل و گردن‌افراز بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>هم او مرزبان بد بزابلستان</p></div>
<div class="m2"><p>ببست و بغزنین و کابلستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد سوی سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیروز بی‌رای و بی‌رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ز مژگان سرشکش برخ برچکید</p></div>
<div class="m2"><p>همه جامهٔ پهلوی بردرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز سر برگرفتند گردان کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>به ماتم نشستند با سوگ شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همی‌گفت بر کینهٔ شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بلاش جوان چون بود خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بدانست کان کار بی‌سود شد</p></div>
<div class="m2"><p>سر تاج شاهی پر از دود شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>سپاه پراگنده را گرد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بزد کوس وز دشت برخاست گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>فراز آمدش تیغزن صد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>همه جنگجوی از در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>درم داد و آن لشکر آباد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل مردم کینه‌ور شاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>فرستاده‌ای خواند شیرین‌زبان</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و بیدار و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت پر داغ و درد</p></div>
<div class="m2"><p>دو دیده پر از آب و رخسار زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>به نامه درون پندها یاد داد</p></div>
<div class="m2"><p>ز جمشید و کیخسرو کیقباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>وزان پس فرستاد نزد بلاش</p></div>
<div class="m2"><p>که شاها تو از مرگ غمگین مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>که این مرگ هر کس نخواهد چشید</p></div>
<div class="m2"><p>شکیبایی و نام باید گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ز باد آمده باز گردد بدم</p></div>
<div class="m2"><p>یکی داد خواندش و دیگر ستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>کنون من به دستوری شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بسیجم برین گونه بر کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>کزین کینه و خون پیروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بنالد ز چرخ روان هور و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>فرستاده زین روی برداشت پای</p></div>
<div class="m2"><p>وزان سوی گریان بشد باز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بیاراست لشکر چو پر تذرو</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد ز زاولستان سوی مرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>یکی مرد بگزید بیداردل</p></div>
<div class="m2"><p>که آهسته دارد به گفتار دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>نویسندهٔ نامه را گفت خیز</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد سر خامه را رستخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>یکی نامه بنویس زی خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>که ای بی‌خرد روبه دیوساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>گنهکار کردی به یزدان تنت</p></div>
<div class="m2"><p>شود مویه گر بر تو پیراهنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به شاه آنک تو کردی ای بیوفا</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی کنون زور تیغ جفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>به کشتی شهنشاه را بی‌گناه</p></div>
<div class="m2"><p>نبیره جهاندار بهرام شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>یکی کین نو ساختی در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که آن کینه هرگز نگردد نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چرا پیش او چون یکی چابلوس</p></div>
<div class="m2"><p>نرفتی چو برخاست آوای کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>نیای تو زین خاندان زنده بود</p></div>
<div class="m2"><p>پدر پیش بهرام پاینده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>من اینک به مرو آمدم کینه‌خواه</p></div>
<div class="m2"><p>نماند به هیتالیان تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>اسیران و آن خواسته هرچ هست</p></div>
<div class="m2"><p>که از رزمگاه آمدستت بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>همه بازخواهم به شمشیر کین</p></div>
<div class="m2"><p>بخ مرو آورم خاک توران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>نمانم جهان را بفرزند تو</p></div>
<div class="m2"><p>نه بر دوده و خویش و پیوند تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بفرمان یزدان ببرم سرت</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون همچو دریا کنم کشورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>نه کین باشد این چند گویم دراز</p></div>
<div class="m2"><p>که از کین پیروز با خوشنواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>شود زیر خاک پی من تباه</p></div>
<div class="m2"><p>به یزدان روانش بود دادخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>فرستاده با نامهٔ سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد چو شیر دلاور ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چو آشفته آمد بر خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>بشد پیش تخت و ببردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>بدو داد پس نامهٔ سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌بود یک چند پیشش بپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>نویسندهٔ نامه را داد و گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که پنهان بگوی آنچ نرمست و زفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>به مهتر چنین گفت مرد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>که این نامه پر گرز و تیغست و تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>شکسته شد آن مرد جنگ‌آزمای</p></div>
<div class="m2"><p>ازان پر سخن نامهٔ سوفزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>هم اندر زمان زود پاسخ نبشت</p></div>
<div class="m2"><p>سخن هرچ بود اندرو خوب و زشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>نخستین چنین گفت کز کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>بترسیم وز گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>که هر کس که بودست یزدان‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>نیاورد در عهد شاهان شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>فرستادمش نامهٔ پندمند</p></div>
<div class="m2"><p>دگر عهد آن شهریار بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>برو خوار بود آنچ گفتم سخن</p></div>
<div class="m2"><p>هم اندیشهٔ روزگار کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>چو او کینه‌ور گشت و من چاره‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را چو روی اندر آمد به روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>به پیروز بر اختر آشفته شد</p></div>
<div class="m2"><p>نه برکام من شاه تو کشته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>چو بشکست پیمان شاهان داد</p></div>
<div class="m2"><p>نبود از جوانیش یک روز شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نیامد پسند جهان‌آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویی که بگرفت پایش زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>هر آنکس که عهد نیا بشکند</p></div>
<div class="m2"><p>سر راستی را بپای افگند</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>چو پیروز باشد به دشت نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>شکسته بکنده درون پر ز گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>گر آیی تو ایدر هم آراستست</p></div>
<div class="m2"><p>نه جنگ و نه جنگ‌آوران کاستست</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>فرستاده با نامه تازان ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>به یک هفته آمد سوی سوفزای</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>چو برخواند آن نامه را پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>به دشنام بگشاد گویا زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>ز میدان خروشیدن گاودم</p></div>
<div class="m2"><p>شنیدند و آوای رویینه خم</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>بکش میهن آورد چندان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که بر چرخ خورشید گم کرد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>برین همنشان روز بگذاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>همی راه را خانه پنداشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد سوی خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>به دشت آمد و جنگ را کرد ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>به پیکند شد رزمگاهی گزید</p></div>
<div class="m2"><p>که چرخ روان روی هامون ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>وزین روی پر کینه دل سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>به کردار باد اندر آمد ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>چو شب تیره شد پهلوان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>به پیلان آسوده بربست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>طلایه همی‌گشت بر هر دو سوی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان شد پر آواز پرخاشجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>غو پاسبانان و بانگ جرس</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌آمد از دور بر پیش و پس</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>چنین تا پدید آمد از میغ شید</p></div>
<div class="m2"><p>در و دشت شد چون بلور سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>دو لشکر همی جنگ را ساختند</p></div>
<div class="m2"><p>درفش بزرگی برافراختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>از آواز گردان پرخاشخر</p></div>
<div class="m2"><p>بدرید مر اژدها را جگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>هوا دام کرکس شد از پر تیر</p></div>
<div class="m2"><p>زمین شد ز خون سران آبگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>ز هر سو ز مردان تلی کشته بود</p></div>
<div class="m2"><p>کرا از جهان روز برگشته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>بجنبید بر قلبگه سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک سپاه اندر آمد ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>وزان روی با تیغ کین خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>بپیچید و آمد به تنگی فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>یکی تیغ زد بر سرش سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه اندر آمد به تندی ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>بجست از کف تیغزن خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>به شیب اندر انداخت اسب از فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بدید آنک شد روزگارش درشت</p></div>
<div class="m2"><p>عنان را بپیچید و بنمود پشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>چو باد دمان از پسش سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌تاخت با نیزهٔ سرگرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>بسی کرد زان نامداران اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>بسی کشته شد هم بپیکان و تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>همی‌تاخت تا پیش لشکر رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بره بر بسی کشته و خسته دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>ز بالا نگه کرد پس خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را به هامون نشیب و فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>همه دشت پرکشته و خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>شده دشت چون چرخ آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>سلیح و کمرها و اسب و رهی</p></div>
<div class="m2"><p>ستام و سنان و کلاه مهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>همی‌برد هر کس بر سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>تلی گشته چون کوه البرز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>ببخشید یکسر همه بر سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نکرد اندر آن چیز ترکان نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>به لشکر چنین گفت کامروز کار</p></div>
<div class="m2"><p>به کام ما بد از روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>چو خورشید بنماید از چرخ دست</p></div>
<div class="m2"><p>برین دشت خیره نباید نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>به کین شهنشاه ایران شویم</p></div>
<div class="m2"><p>برین دز به کردار شیران شویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>همه لشکرش دست بر برزدند</p></div>
<div class="m2"><p>همی هر کسی رای دیگر زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>برین همنشان تا ز خم سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد آن زیور تاج مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>تبیره برآمد ز پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>نشست از بر باره بر سوفزای</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>فرستاده‌ای آمد از خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک سالار گردن‌فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>که از جنگ و پیکار و خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد جز از رنج و آویختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>دو مرد خردمند نیکو گمان</p></div>
<div class="m2"><p>به دوزخ فرستیم هر دو روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>اگر بازجویی ز راه ردی</p></div>
<div class="m2"><p>بدانی که آن کار بد ایزدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>نه بر باد شد کشته پیروزشاه</p></div>
<div class="m2"><p>کز اختر سرآمد بدو سال و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>گنهکار شد زانک بشکست عهد</p></div>
<div class="m2"><p>گزین کرد حنظل بینداخت شهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>کنون بودنی بود و بر ما گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>خنک آنک گرد گذشته نگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>اسیران وز خواسته هرچ بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز سیم و زر و گوهر نابسود</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>ز اسب و سلیح و ز تاج و ز تخت</p></div>
<div class="m2"><p>که آن روز بگذاشت پیروزبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>فرستم همه نزد سالار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سراپرده و گنج و پیل و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>چو پیروزگر سوی ایران شوی</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک شاه دلیران شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>نباشد مرا سوی ایران بسیچ</p></div>
<div class="m2"><p>تو از عهد بهرام گردن مپیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>شهنشاه گیتی ببخشید راست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا ترک و چین است و ایران تو راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>چو بشنید پیغام او سوفراز</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد لشکر به پرده‌سرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>فرستاده را گفت پیش سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بگوی آنچ بشنیدی از رزمخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>بیامد فرستادهٔ خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت آنچ بود آشکارا و راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>چنین گفت لشکر که فرمان تو راست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین آشتی رای و پیمان تو راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>به ایران نداند کسی از تو به</p></div>
<div class="m2"><p>بما بر تویی شاه و سالار و مه</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>چنین گفت با سرکشان سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>که امروز ما را جزین نیست رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>کزیشان ازین پس نجوییم جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران بریم این سپه بی‌درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>که در دست ایشان بود کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>چو فرزند پیروز خسرو نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>همان موبد موبدان اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر بزرگان برنا و پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>اگر جنگ سازیم با خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>شودکار بی‌سود بر ما دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>کشد آنک دارد ز ایران اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>قباد جهانجوی چون اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>اگر نیستی در میانه قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز موبد نکردی دل و مغز یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>گر او را ز ترکان بد آید بروی</p></div>
<div class="m2"><p>نماند به ایران جز از گفت و گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>یکی ننگ باشد که تا رستخیز</p></div>
<div class="m2"><p>بماند میان دلیران ستیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>فرستاده را نغز پاسخ دهیم</p></div>
<div class="m2"><p>درین آشتی رای فرخ نهیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>مگر باز بینیم روی قباد</p></div>
<div class="m2"><p>که بی او سر پادشاهی مباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>همان موبد پاکدل اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را که بینید برنا و پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>فرستاده را خواند پس پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفت با او به شیرین زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>چنین گفت کاین ایزدی بود و بس</p></div>
<div class="m2"><p>جهان بد سگالد نگوید بکس</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>بزرگان ایران که هستند اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>قبادست با نامدار اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>دگر هر که دارید بر نای بند</p></div>
<div class="m2"><p>فرستید سوی منش ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>دگر خواسته هرچ دارید نیز</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار وز تاج و هرگونه چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>یکایک فرستید نزدیک من</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش بزرگان این انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>به تاراج و کشتن نیازیم دست</p></div>
<div class="m2"><p>که ما بی‌نیازیم و یزدان‌پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>ز جیحون به روز دهم بگذریم</p></div>
<div class="m2"><p>وزان پس پیی خاک را نسپریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>همه هرچ گفتم تو را گوش‌دار</p></div>
<div class="m2"><p>چو رفتی یکایک برو برشمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>فرستاده هم در زمان گشت باز</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد گرازان بر خوشنواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>بگفت آنچ بشنید وزو گشت شاد</p></div>
<div class="m2"><p>همانگاه برداشت بند قباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>همان خواسته سر به سر گرد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا یافت از خاک و دشت نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>همان تخت با تاج پیروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چو چیز پراگندهٔ آن سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>فرستاد یکسر سوی سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>به دست یکی مرد پاکیزه‌رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>چو لشکر بدیدند روی قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیدار او انجمن گشت شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>بزرگان همه خیمه بگذاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>همه دست بر آسمان داشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>که پور شهنشاه را بی‌گزند</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدند با هرک بد ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>همانگه فروهشت پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبد باسب اندر آورد پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>ز جیحون گذر کرد پیروز و شاد</p></div>
<div class="m2"><p>ابا نامور موبد و کیقباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد به ایران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>ازان نیک‌پی مهتر بفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>همان جنگ و پیکار با خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>ز رای چنان مرد نیرنگ‌ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>همان موبد موبدان اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>اسیران که بودند برنا و پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>که از جنگ برگشت پیروز و شاد</p></div>
<div class="m2"><p>گشاده شد از بند پای قباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>بیاورد و اکنون ز جیحون گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایران سپاهست بر کوه و دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>خروشی ز ایران برآمد که گوش</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی همی کر شود زان خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>بزرگان فرزانه برخاستند</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدن را بیاراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>بلاش آن زمان تخت زرین نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>که تا برنشیند برو کیقباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>چو آمد به شهر اندرون سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان برفتند یک سر ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>پذیره شدن را بیاراست شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت با آنک بودش سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>بلاش آن زمان دید روی قباد</p></div>
<div class="m2"><p>رها گشته از بند پیروز و شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>مر او را سبک شاه در برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز هیتال و چین دست بر سر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>ز راه اندر ایوان شاه آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>گشاده‌دل و نیک‌خواه آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>بفرمود تا خوان بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>می و رود و رامشگران خواستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>همی‌بود جشنی نه بر آرزوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیمار پیروز آزاده‌خوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>همه چامه گر سوفزا را ستود</p></div>
<div class="m2"><p>ببربط همی رزم ترکان سرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>مهان را همه چشم بر سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>ازو گشته شاد و بدو داده رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>همه شهر ایران بدو گشت باز</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را که بد کینهٔ خوشنواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>بدان پهلوان دل همی شاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>روان را ز اندیشه آزاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>ببد سوفزای از جهان بی‌همال</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت زین گونه تا چار سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>نبودی جز آن چیز کو خواستی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را به رای خود آراستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>چر فرمان او گشت در شهر فاش</p></div>
<div class="m2"><p>به خوبی بپرداخت گاه از بلاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>بدو گفت شاهی نرانی همی</p></div>
<div class="m2"><p>بدان را ز نیکان ندانی همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>همی پادشاهی به بازی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>ز پری وز بی‌نیازی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>قباد از تو در کار داناترست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین پادشاهی تواناترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>به ایوان خویش اندر آمد بلاش</p></div>
<div class="m2"><p>نیارست گفتن که ایدر مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>همی‌گفت بی‌رنج تخت این بود</p></div>
<div class="m2"><p>که بی‌کوشش و درد و نفرین بود</p></div></div>